\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{float, mathtools, ebproof, graphicx, xcolor}

\title{%
	CuCh machine \\
  	\large Linguaggi di Programmazione \\ 
	a.a. 2019-2020}

\author{Edoardo De Matteis  \\ 1746561 
   \and Mirko Giacchini \\ matricola } 
   
\date{}

\begin{document}
	\maketitle
	\tableofcontents
	
	\section{Introduzione}
	Una \textbf{Cu}rry-\textbf{Ch}urch machine implementa un interprete minimale di un linguaggio funzionale non tipato.   
	\section{Sintassi}
	\textit{\textcolor{gray}{syntax.sml}} \\
	 
	\begin{equation} \label{fun}
	\begin{split}
		FUN ::= & \ Const \ k \ |\ Var \ x \\
			&|\ Sum(M, N) \ |\ Fn(x, M) \\ 
			&|\ Let(x, M, N) \ |\ App(M, N) 
	\end{split}
	\end{equation}

	\begin{equation}
		K ::= 0 \ | \ 1 \ | \ \cdots
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
		X ::= A \ | \ \cdots \ | \ Z \ | \ a \ | \ \cdots \ | \ z \ | \ \cdots
	\end{equation}

	\begin{equation} \label{env}
		ENV : VAR \rightharpoonup VAR \times FUN \times ENV
	\end{equation}

	\begin{equation} \label{find}
		find: ENV \times FUN \rightarrow (FUN \times ENV) \cup EXC
	\end{equation}
	
	In $ENV$ nel codominio il prodotto cartesiano presenta  $ENV$ poichè necessario nelle valutazioni con scoping statico, nel mondo dinamico non è necessario e semplicemente lo si ignora. $EXC$ è l'insieme delle eccezioni.

	\section{Semantica operazionale}
	\begin{equation} \label{eval}
		\mapsto \ \subseteq ENV \times FUN \times VAL \ \equiv \ ENV \vdash FUN \mapsto VAL
	\end{equation}

	\subsection{Dynamic eager}
	\textit{\textcolor{gray}{dynamic\_eager.sml}} \\

	%costanti
	\[
		\begin{prooftree}
			\hypo{}
			\infer1[]{E \vdash Const \ k \mapsto Const \ k}
		\end{prooftree}
	\]
	\\
	%variabile
	\[
		\begin{prooftree}
			\hypo{}
			\infer1[\quad E(x) = v]{E \vdash Var \ x \mapsto v}
		\end{prooftree}
	\]
	\\
	%somma
	\[
		\begin{prooftree}
			\hypo{E \vdash M \mapsto v1}
			\hypo{E \vdash N \mapsto v2 }
			\infer2[\quad (v=v1+v2)]{E \vdash Sum(M, N) \mapsto v}
		\end{prooftree}
	\]
	\\
	%funzione
	\[
		\begin{prooftree}
			\hypo{}
			\infer1[]{E \vdash Fn(x, M) \mapsto (x, M)}
		\end{prooftree}
	\]
	\\
	%applicazione
	\[
		\begin{prooftree}
			\hypo{E \vdash M \mapsto (x, M')}
			\hypo{E \vdash N \mapsto v}
			\hypo{E(x, v) \vdash M' \mapsto v'}
			\infer3[]{E \vdash App(M, N) \mapsto v'}
		\end{prooftree}
	\]
	\\
	%let
	\[
		\begin{prooftree}
			\hypo{E \vdash M \mapsto v}
			\hypo{E(x, v) \vdash N \mapsto v'}
			\infer2[]{E \vdash Let(x, M, N) \mapsto v' }
		\end{prooftree}
	\]

	\subsection{Dynamic lazy}
	\textit{\textcolor{gray}{dynamic\_lazy.sml}} \\
	%costanti
	\[
		\begin{prooftree}
			\hypo{}
			\infer1[]{E \vdash Const \ k\mapsto Const \ k}
		\end{prooftree}
	\]
	\\
	%variabile
	\[
		\begin{prooftree}
			\hypo{E \vdash M \mapsto v }
			\infer1[\quad E(x) = M]{E \vdash Var &x \mapsto v}
		\end{prooftree}
	\]
	\\
	%somma
	\[
		\begin{prooftree}
			\hypo{E \vdash M \mapsto v1}
			\hypo{E \vdash N \mapsto v2 }
			\infer2[\quad (v=v1+v2)]{E \vdash Sum(M, N) \mapsto v}
		\end{prooftree}
	\]
	\\
	%funzione
	\[
		\begin{prooftree}
			\hypo{}
			\infer1[]{E \vdash Fn(x, M) \mapsto (x, M)}
		\end{prooftree}
	\]
	\\
	%applicazione
	\[
		\begin{prooftree}
			\hypo{E \vdash M \mapsto (x, M')}
			\hypo{E(x, N) \vdash M' \mapsto v}
			\infer2[]{E \vdash App(M, N) \mapsto v}
		\end{prooftree}
	\]
	\\
	%let
	\[
		\begin{prooftree}
			\hypo{E(x,M) \vdash N \mapsto v}
			\infer1[]{E \vdash Let(x, M, N) \mapsto v }
		\end{prooftree}
	\]
	

	\subsection{Static eager}
	\textit{\textcolor{gray}{static\_eager.sml}} \\
	%costanti
	\[
		\begin{prooftree}
			\hypo{}
			\infer1[]{E \vdash Const \ k \mapsto Const \ k}
		\end{prooftree}
	\]
	\\
	%variabile
	\[
		\begin{prooftree}
			\hypo{E \vdash M \mapsto v }
			\infer1[\quad E(x) = M]{E \vdash Var &x \mapsto v}
		\end{prooftree}
	\]
	\\
	%somma
	\[
		\begin{prooftree}
			\hypo{E \vdash M \mapsto v1}
			\hypo{E \vdash N \mapsto v2 }
			\infer2[\quad (v=v1+v2)]{E \vdash Sum(M, N) \mapsto v}
		\end{prooftree}
	\]
	\\
	%funzione
	\[
		\begin{prooftree}
			\hypo{}
			\infer1[]{E \vdash Fn(x, M) \mapsto (x, M, E)}
		\end{prooftree}
	\]
	\\
	%applicazione
	\[
		\begin{prooftree}
			\hypo{E \vdash M \mapsto (x, M', E')}
			\hypo{E \vdash N \mapsto v}
			\hypo{E'(x, v) \vdash M' \mapsto v'}
			\infer3[]{E \vdash App(M, N) \mapsto v'}
		\end{prooftree}
	\]
	\\
	%let
	\[
		\begin{prooftree}
			\hypo{E \vdash M \mapsto v}
			\hypo{E(x, v) \vdash N \mapsto v'}
			\infer2[]{E \vdash Let(x, M, N) \mapsto v' }
		\end{prooftree}
	\]

	\subsection{Static lazy}
	\textit{\textcolor{gray}{static\_lazy.sml}} \\
	%costanti
	\[
		\begin{prooftree}
			\hypo{}
			\infer1[]{E \vdash Const \ k \mapsto Const \ k} 
		\end{prooftree}
	\]
	\\
	%variabile
	\[
		\begin{prooftree}
			\hypo{E' \vdash M \mapsto v }
			\infer1[\quad E(x) = (M, E')]{E \vdash Var &x \mapsto v}
		\end{prooftree}
	\]
	\\
	%somma
	\[
		\begin{prooftree}
			\hypo{E \vdash M \mapsto v1}
			\hypo{E \vdash N \mapsto v2 }
			\infer2[\quad (v=v1+v2)]{E \vdash Sum(M, N) \mapsto v}
		\end{prooftree}
	\]
	\\
	%funzione
	\[
		\begin{prooftree}
			\hypo{}
			\infer1[]{E \vdash Fn(x, M) \mapsto (x, M, E)}
		\end{prooftree}
	\]
	\\
	%applicazione
	\[
		\begin{prooftree}
			\hypo{E \vdash M \mapsto (x, M', E')}
			\hypo{E'(x, N) \vdash M' \mapsto v}
			\infer2[]{E \vdash App(M, N) \mapsto v}
		\end{prooftree}
	\]
	\\
	%let
	\[
		\begin{prooftree}
			\hypo{E(x, M, E) \vdash N \mapsto v}
			\infer1[]{E \vdash Let(x, M, N) \mapsto v}
		\end{prooftree}
	\]
	
	\section[Osservazioni]{Osservazioni\footnote{Negli esempi proposti si è preferito adottare la sintassi di SML per leggibilità.}}
	Un programma che mette in mostra le differenze tra una valutazione eager ed una lazy è il programma 
	\[ let \ x = x \ in \ x \]
	che in una semantica static eager (come in SML) dà errore perchè $x$ non è definita. In una semantica dynamic lazy va invece in loop

	\begin{figure}[ht]
	\[
		\begin{prooftree}
			\hypo{\cdots}
			\infer1[]{\langle (x,x) \rangle \vdash x \mapsto }
			\infer1[]{\langle (x,x) \rangle \vdash x \mapsto }
			\infer1[]{\emptyset \vdash let \ x=x \ in \ x \mapsto }
		\end{prooftree}
	\]
	\end{figure}

	Inoltre in SML non è possibile eseguire il più piccolo transinfinito 
	\[ \omega = (fn \ x \Rightarrow x \ x)(fn \ x \Rightarrow x \ x) \]
	per via del sistema dei tipi, $FUN$ non essendo tipato non presenta questo problema e si entra in loop come si può dimostrare ad esempio con valutazione eager statica
	
	\begin{figure}[ht]
	\[
		\begin{prooftree}
			\hypo{\emptyset \vdash fn \ x \Rightarrow x \ x \mapsto (x, x \ x, \emptyset)}

			\hypo{\emptyset \vdash fn \ x \Rightarrow x \ x \mapsto (x, x \ x, \emptyset)}

			\hypo{\cdots}
			\infer1[]{\langle (x, x \ x) \rangle \vdash x \ x \mapsto}
			\infer1[]{\langle (x, x \ x) \rangle \vdash x \mapsto}
			\hypo{}
			\infer2[]{\langle (x, x \ x) \rangle \vdash x \ x \mapsto }

			\infer3[]{\emptyset \vdash (fn \ x \Rightarrow x \ x)(fn \ x \Rightarrow x \ x) \mapsto }

		\end{prooftree}
	\]
	\end{figure}
	
	Un'esecuzione interessante è quella di $\langle (x, k) \rangle \vdash (fn \ x \Rightarrow x)x$ che in ambiente lazy statico ha un comportamento per cui la valutazione cambia in base a come si rinominano le variabili violando l'$\alpha$-regola.  

	\begin{figure}[H]
	\[
		\begin{prooftree}
			\hypo{\langle (x,3) \rangle \vdash fn \ x \Rightarrow x \mapsto (x,x)}
			\hypo{\cdots}
			\infer1[]{\langle (x,3)(x,x) \rangle \vdash x \mapsto }
			\infer1[]{\langle (x,3)(x,x) \rangle \vdash x \mapsto }
			\infer2[]{\langle (x,3) \rangle \vdash (fn \ x \Rightarrow x) x \mapsto }
		\end{prooftree}
	\]
	\end{figure}


	\begin{figure}[H]
	\[
		\begin{prooftree}
			\hypo{\langle (x,3) \rangle \vdash fn \ y \Rightarrow y \mapsto (y,y)}
			\hypo{\langle (x,3)(y,y) \rangle \vdash x \mapsto 3}
			\infer2[]{\langle (x,3) \rangle \vdash (fn \ y \Rightarrow y)x \mapsto 3}
		\end{prooftree}
	\]
	\end{figure}

	Una CuCh machine dovrebbe lavorare per sostituzione, in questo progetto sono stati però usati gli ambienti emulando la sostituzione con una valutazione lazy statica, usando altre valutazioni infatti il ricorsore \eqref{Y} non dà i risultati attesi.
	\begin{equation} \label{Y}
	\mathrm{Y}= fn \ f \Rightarrow (fn \ x \Rightarrow f(xx))(fn \ x \Rightarrow f(xx))
	\end{equation}

\end{document}
